種族歧視、債務危機：被疫情壓垮的中非關係

種族歧視、債務危機：被疫情壓垮的中非關係

中國近年在非洲的積極投資，讓美國為首的西方國家感到背後一陣涼意。但無論西方國家怎麼勸，也勸不回與中國陷入熱戀的非洲國家。然而一場疫情似乎終於打醒了這對夢中人，從廣州歧視風波到經濟衝擊下的債務壓力，中非關係撐得過這場疫情考驗嗎？

近年在非洲積極投資與拓展貿易關係的中國，讓西方國家有些坐立難安。儘管多次勸告中國的借貸為債務陷阱外交，但非洲對於這些西方的前殖民母國更沒好感，中非的經貿與人員交流只是越來越火熱，如今中國已經是非洲的最大債權國。

然而一場疫情，終於將這個看似固若金湯的友好關係放入壓力測試。

廣州歧視風波：中非家醜罕見外揚

當廣東的非洲人被趕出家門的影片開始在網路上傳開，立刻觸發了非洲民間激烈的情緒反彈。

《外交政策》指出，肯亞最大報《Daily Nation》以頭版標題「駐中國肯亞人：請從地獄中拯救我們」報導廣州事件。奈及利亞、迦納與烏干達媒體都以相似的角度報導歧視風波。而推特上也立刻出現「中國必須解釋」（#ChinaMustExplain）的標籤。

民間的激烈反彈促使非洲政府提出正式的抗議，數個非洲國家要求中國大使針對歧視事件作出解釋。而駐中國的非洲大使們更聯合致信，要求中國外交部立刻結束所有的歧視行為。

《Politico》報導指出，廣州的歧視風波罕見地把非洲國家對中國的不滿搬上檯面。長期以來，中國與非洲國家之間的紛爭都是在閉門會議中解決，家醜鮮少外揚。

美國維吉尼亞大學非洲研究教授波多摩（Adams Bodomo）指出，廣州風波有損中國在非洲的形象，如果中國不能改善國內的「恐非情緒」，恐怕會損害中國在非洲的軟實力。

疫情衝擊：非洲債務，中國究竟解不解套？

除了民間情感因歧視風波撕裂，作為非洲的最大債權國，中國正面臨了非洲與西方國家要求減免或取消非洲債務的壓力與兩難。

《半島電視台》指出，中國提供給非洲國家的貸款多數伴隨商業條款，而中國作為一個發展中國家，仍仰賴放貸的投資回報，不太可能像西方國家一樣直接免除債務。

在G20的會議上，儘管法國總理馬克宏呼籲各國取消非洲債務，中國與美國等債權國只是同意將償還期限延長至年底。

「中國仍然是個崛起中的勢力，近期才成為非洲重要的金融夥伴，」英國智庫海外發展研究所的陳韵楠說，「中國需要從它的投資中獲利，不太可能直接免除非洲的債務。」

《華爾街日報》報導，部分非洲政府透露，中國已經開始根據合約，要求債務國轉讓具有戰略重要性的資產。贊比亞官員就指出，中方要求贊比亞轉讓全國第三大的銅礦場，作為債務延期或免除的抵押品。

約翰霍普金斯大學預估，非洲對中國的債務預估高達1430億美元，主要用於融資大型基礎建設。但在中國不公開資訊的情況下，實際上的非洲債務規模是未知的。

非洲聯盟的G20大使歐康卓（Ngozi Okonjo-Iweala）則說，「非洲需要中國做的，不是以個案處理，而是更規模性的債務紓緩。」

疫情衝擊下，中非關係陷入挑戰，然而中國在非洲舉足輕重的角色不會輕易改變。不具名的非洲聯盟大使向《Politico》指出，「以實際面來講，中國在非洲的投資非常多，中國幾乎無所不在。中非雙方必須合作解決眼前的任何問題。」

幫推

推 #youtubeischinazi

多餘喇 錢的問題

Ching就睇得通透

通你老母咩
支那依家就係冇錢

直接斷交，沒收所有支那財產，趕走支那人，同台灣建交，完。

佢而家係窮 但係有排都未到冇錢啦

邊有咁容易，當你察覺有問題個陣，成個國家嘅經濟同社會已經比中國控制住